\subsection{Сбор и предварительная обработка данных}

Источниками информации о профессиональных навыках и соответствующих им трудовых функциях могут стать центры занятости населения и онлайн-сервисы, специализирующиеся на поиске работы \cite{ObolenskyIcest2022,ObolenskySkillsGraph2023}.

Сегодня существует множество информационных ресурсов, способных помочь в поиске подходящей любому человеку вакансии в соответствии с его профессиональными компетенциями.

Среди подобных информационных ресурсов, доступных в сети Интернет, наибольшей популярностью пользуются следующие онлайн сервисы \cite{ObolenskyIcest2022}:
\begin{itemize}
    \item <<Superjob.ru>>;
    \item <<HeadHunter.ru (hh.ru)>>;
    \item государственный портал <<Работа в России>>, который также агрегирует информацию из центров занятости населения.
\end{itemize}

% Анализируя представленные на данных информационных ресурсах вакансии, можно сделать вывод, что у вакансий могут быть следующие характеристики, релевантные для соискателя, в частности:
% \begin{itemize}
%     \item требуемые профессиональные компетенции;
%     \item регион расположения;
%     \item заработная плата;
%     \item дата публикации;
%     \item рейтинг работодателя и др.
% \end{itemize}

% Минимальной единицей описания требований рынка труда является вакансия.
% Обозначим множество вакансий как $V$.

Источниками информации о возможных дистанционных курсах и образовательных ресурсах могут стать онлайн-системы управления обучениям в университетах (LMS), например, Moodle, а также онлайн-сервисы, специализирующиеся предоставлении образовательных услуг посредством электронных курсов, например:
\begin{itemize}
    \item онлайн-портал <<Открытое образование>> (openedu.ru);
    \item онлайн-портал <<Stepik>> (stepik.org);
    \item система управления обучением Севастопольского государственного университета (do.sevsu.ru).
\end{itemize}

Для извлечения данных с онлайн-порталов был реализован механизм распределенного конвейера сбора данных.
% Распределенный процесс сбора веб-данных использует несколько распределенных узлов, также называемых агентами. 
% Каждый узел или агент отвечает за сбор небольшой части данных, которые затем агрегируются и используются для создания всеобъемлющего набора данных.
% Этот подход часто используется в крупномасштабных проектах веб-скрапинга, где объем собираемых данных слишком велик для обработки одним компьютером или пользователем. Распределяя рабочую нагрузку между несколькими узлами при помощи очереди, процесс может быть завершен гораздо быстрее и эффективнее.
Алгоритм работы такого конвейера сбора данных представлен на рисунке \ref{distributed_data_collection}.

\addimg{distributed_data_collection}{0.8}{Алгоритм работы базового конвейера сбора данных}{distributed_data_collection}

Результаты сбора данных представлены в таблице \ref{data_collection_results}.

\begin{table}[h]
    \small
    \caption{Результаты сбора данных с онлайн-платформ}\label{data_collection_results}
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|} 
    \hline
    Название платформы   & Извлечено элементов & Способ извлечения  \\ 
    \hline
    SuperJob             & 357788              & API                \\ 
    \hline
    HeadHunter           & 132155              & API                \\ 
    \hline
    Работа в России      & 257000              & XML                \\ 
    \hline
    Stepik               & 23000               & API                \\ 
    \hline
    Открытое образование & 1081                & Web-scraping       \\ 
    \hline
    do.sevsu.ru          & 183                 & API                \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Анализ подготовленных наборов данных}

Рассмотрим собранные наборы данных в рамках компетентностного подхода.

Одна из основных проблем, возникающая при анализе наборов данных, заключается в неоднородности, разрозненности данных вакансий. 
Информация о профессиональных компетенциях, представленная в данных вакансиях, часто вносится вручную в текстовом виде, не является структурированной, может содержать дубликаты, ошибки и другие различные несоответствия. 
В 70\% вакансий информация о требуемых компетенциях отсутствует.
В наборах данных, связанных с дистанционными курсами, необходимая информация отсутствует вовсе.
Данные часто также не имеют единообразной структуры, что было решено путем преобразования форматов онлайн-платформ во единый формат.

Низкое качество исходных данных и возможно указать данные в свободной форме может снизить качество получаемых результатов, что приводит к необходимости проведения ручной очистки данных как предварительного этапа обработки.

% С другой стороны, не смотря на возможностях использования сырых данных вакансий для формирования графа компетенций \cite{ObolenskyIcest2022}, подобный базовый алгоритм не использует статистическую информацию, например, насколько часто требуется данный навык, насколько часто связанные компетенции используются вместе и т.д. 
% Это также может повлиять на определение кластеров в данном графе компетенций.

% Так как пользователи могут заполнять информацию о компетенциях в свободной форме, могут возникнуть несколько следующих ситуаций:
% \begin{enumerate}
%     \item Навык вообще не указан;
%     \item Навык указан корректно и содержится в общепринятых стандартах;
%     \item Навык является некорректным, например, содержит информацию о регионе. 
%     % Несмотря на то, что это важная информация для анализа данных самой вакансии, в контексте построения графа навыков такая информация является нерелевантной;
%     \item Навык является синонимом или дубликатом другого корректного навыка. 
%     % В частности, <<Kubernetes>>, <<K8S>>, <<Кубер>> являются синонимами другого корректного навыка <<Работа с Kubernetes>>;
%     \item Навык является составным, то есть содержит информацию сразу о совокупности других корректных навыков.
% \end{enumerate}

% Очевидно, что в случае 2 навык требует подтверждения от модераторов, а в случае 3 -- компетенцию требуется пометить как некорректную для исключения из дальнейшего анализа. 
% В случаях 3 и 4 указанная компетенция должна быть заменена на 1 или больше корректных навыков. 
Диаграмма состояний процесса ручной обработки данных компетенций представлена на рисунке \ref{skill_processing_state_diagramm} ниже.

\addimg{skill_processing_state_diagramm}{0.5}{UML-диаграмма состояний для обрабатываемых в процессе очистки данных навыков}{skill_processing_state_diagramm}

% Для проведения ручной предварительной обработки данных была разработана утилита SkillManager \cite{ObolenskySkillsGraph2023}.

\subsection{Построение и анализ графа компетенций на основании данных вакансий}

% Допустим, что компетенции в множестве компетенций вакансий $SV(v)$ логически связаны друг с другом.
% Тогда можно сформировать полносвязный граф компетенций вакансии $K(v)$, в котором вершины будут представлять компетенции в заданной вакансии, а ребра –-- логические связи между компетенциями.

% Тогда для заданного множества вакансий $V$ можно сформировать множество графов компетенций $K_\cup$: 
% \begin{equation}
%     K_\cup=\{K(v) \vert v \in V \}
% \end{equation}
% где $V$ –- множество вакансий.

% Множество графов компетенций $K$ можно объединить в единый граф компетенций $KG$. Данный граф можно построить на основании данных вакансий с порталов поиска работы. 

% Улучшенный 
% Алгоритм построения графа компетенций состоит из следующих шагов \cite{ObolenskySkillsGraph2023}:
Алгоритм построения графа компетенций заключается в следующем \cite{ObolenskySkillsGraph2023}:
\begin{enumerate}
    \item Сбор данных вакансий и навыков;
    \item Предварительная обработка и очистка данных (вручную);
    \item Построение множества полных графов навыков вакансии $K_\cup$;
    \item Объединение элементов данного множества полных графов в единый граф компетенции $K$
          \begin{enumerate}
            \item Очистка вершин-дубликатов;
            \item Соответсвующим навыкам $u$ и $v$ ребру ставится в соответствие начальный вес $W_{u,v}=1$;
            \item Ребра-дубликаты исключаются, при этом вес каждого уникального ребра суммируется;
            \item Изменение масштаба весов ребер построенного графа. 
                  Наиболее сильные взаимосвязи между навыками будут иметь наибольшей вес, а после изменения масштаба – наименьший.
          \end{enumerate}
    \item Определение минимального остовного дерева в полученном графе.
\end{enumerate}

Изменение масштаба весовых характеристик ребер графа осуществляется по следующей формуле:
\begin{equation}
    W_{i,j}=W_{max}-W_{i,j}+W_{min}
\end{equation}
	
Наиболее важными отличиями между алгоритмами выше является использование статистической информации о требуемых компетенциях для определения весовых характеристик ребер графа.
Сравнительная характеристика результатов работы алгоритмов представлена в таблице \ref{sg_algo_comparison}.

\begin{table}[h]
    \small
    \caption{Сравнительная характеристика результатов работы алгоритмов}\label{sg_algo_comparison}
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|} 
        \hline
        Название             & Простой алгоритм  & Улучшенный алгоритм          \\ 
        \hline
        Число вершин         & 12112             & 785                          \\ 
        \hline
        Число ребер          & 293670            & 783                          \\ 
        \hline
        Тип графа            & Неориентированный & Минимальное остовное дерево  \\ 
        \hline
        Средняя степень      & 48,492            & 101,475                      \\ 
        \hline
        Плотность графа      & 0,004             & 0,003                        \\ 
        \hline
        Диаметр графа        & 7                 & 17                           \\ 
        \hline
        Средняя длина пути   & 2,7136            & 6,5653                       \\ 
        \hline
        Модулярность         & 0,332             & 0,823                        \\ 
        \hline
        Количество кластеров & 566               & 500                          \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Использование алгоритма минимального остовного дерева позволяет преобразовать граф компетенций в ациклический граф \cite{ObolenskyConceptModel2020,ObolenskyRelationship2022} минимального веса.
Данный граф будет представлять собой карту изучения компетенций и представлен на рисунке \ref{gephi_skillsgraph_advanced}.

% Граф, построенный по базовому алгоритму, представлен на рисунке \ref{gephi_skillsgraph_basic}.
% Граф, построенный по улучшенному алгоритму, представлен на рисунке \ref{gephi_skillsgraph_advanced}.

\addimg{gephi_skillsgraph_advanced}{0.5}{Граф компетенций, построенный по улучшенному алгоритму}{gephi_skillsgraph_advanced}

На основании коэффициента модулярности были определены кластеры в графах компетенций. 
Каждый кластер объединяет те навыки, которые часто используются вместе.
% Число кластеров в обоих случаях практически совпадает с числом специальностей в справочнике на портале поиска работы HeadHunter.
Также в данном графе показаны связи компетенций из разных кластеров, что позволяет сделать вывод об их междисциплинарной природе.

Каждому кластеру был присвоен определенный цвет.
Каждой вершине был присвоен размер, зависящий от её показателя PageRank --- чем выше значение этого коэффициента, тем большим размером отображается данная вершина в визуализации.
Визуализация графа компетенций использует метод укладки графов ForceAtlas 2



